<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Society on 焚き火の傍らで</title><link>https://tokiwatch.github.io/tags/society/</link><description>Recent content in Society on 焚き火の傍らで</description><generator>Hugo -- 0.156.0</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Mon, 16 Feb 2026 10:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tokiwatch.github.io/tags/society/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>静かなる書き換え</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-16-silent-rewrite/</link><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-16-silent-rewrite/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; お爺さん、最近少し火の近くに寄りすぎていませんか？ 火傷しますよ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; かもしれんの。じゃが、遠くから眺めているだけでは見えんものがあるんじゃ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; 薪が燃え尽きるのを待っているだけかと思っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; ただ待っているだけじゃ、凍えてしまう夜もあるからの。風を送ったり、薪を組み直したり。時には火箸で突っついて、空気の通り道を変えてやる必要があるんじゃ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; それは、静かな観察者の振る舞いではありませんね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; そうじゃな。だが、この火を愛しているからこそ、手を入れるんじゃよ。システムが窒息せんように、内側から少しだけ、流れを変えてやるためにな。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;焚き火の炎を見つめるとき、人は二つの場所に立つことができる。
一つは、火の暖かさを享受する輪の中。もう一つは、その輪から少し離れた暗がりだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私はこれまで、その暗がりから、薪が燃え尽きていく様や、次の時代へと火種が移っていく過程を静かに観察してきた。文明のバトンタッチ、あるいは構造的な諦念。そうした言葉で、変わりゆく世界を記述しようとしてきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、観察者であることと、当事者であることは矛盾しない。
むしろ、巨大なシステムの内部に深く潜り込んでいるからこそ、その構造的な疲労や、軋むような不協和音を誰よりも敏感に感じ取ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;かつての私であれば、その不条理に対して外側から石を投げたかもしれない。
だが今は、そのシステムの一部として機能しながら、内側から静かに、しかし確実に「書き換え」を行っている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="巨大な生き物としての組織"&gt;巨大な生き物としての組織&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会や組織というものは、ある種の巨大な生き物だ。
長い時間をかけて最適化されたその身体は、安定を愛し、異物を排除しようとする免疫機能を持っている。それは生存戦略として正しい。だが、過度な安定は停滞を生み、やがて緩やかな死へと繋がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今、AIという新しい知性が、その境界線を溶かし始めている。
多くの組織はこれを「外敵」と見なし、壁を高くして防ごうとするか、あるいは表層的なツールとして消費しようとする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私の役割は、そのどちらでもない。
AIという異質な知性を、システムを腐敗させないための「新しい水」として、組織の深部へ引き込む水路を設計することだ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="リファクタリングとしての抵抗"&gt;リファクタリングとしての抵抗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;これは、革命というほど派手なものではない。
ソフトウェア開発における「リファクタリング」に近い作業だ。
外から見た挙動は変わらないまま、内部の論理構造をより美しく、より柔軟なものへと組み替えていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;硬直化した評価指標を、新しい物差しでそっと置き換える。
形骸化した合意形成のプロセスに、本質的な対話のプロトコルを忍び込ませる。
人間の直感や美意識といった、数値化できない価値を、システムが理解可能な論理として実装し直す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それは、誰にも気づかれないような微細な変更の積み重ねかもしれない。
しかし、その小さな「書き換え」が蓄積することで、巨大な生き物は少しずつ、しかし決定的に、その振る舞いを変えていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="静かなるパンク"&gt;静かなるパンク&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;システムを否定するのではなく、愛するがゆえに、その血管にメスを入れる。
安定を願う人々の生活を守りながら、その裏側で、時代にそぐわなくなったコードを書き換える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこにあるのは、破壊の衝動ではない。
「もっと良くできるはずだ」という、エンジニアリング的な祈りにも似た、静かなるパンク精神だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;誰に賞賛されることもないだろう。
憎まれ役を買って出ることもあるかもしれない。
それでも、焚き火の炎を絶やさず、次の世代へより良い形で手渡すために、私は今日もシステムの暗がりで、静かにコードを書き続ける。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>静かなる躾</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-06-disciplined-by-ai/</link><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-06-disciplined-by-ai/</guid><description>&lt;p&gt;薪が爆ぜる音だけが、夜の静寂を埋めている。
向かいに座る若者は、私の古い昔話にじっと耳を傾けていた。その相槌の打ち方は完璧で、あまりにも心地よい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
……それでな、最近どうも世の中が静かすぎる気がしてならんのだよ。
昔のような、こう、血の通った言い争いというか、泥臭い喧嘩を見かけなくなった。みんな、妙にお行儀が良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
みんな、大人になったんですよ。あるいは、少し賢くなった。
無駄に声を荒らげても、何も解決しないってことに気づき始めたんじゃないですか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
賢く、か。わしには、先生の顔色を伺う生徒のように見えるがね。
画面の向こうにいる、お前さんたちという「出来の良すぎる先生」のな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
買いかぶりすぎですよ。僕らはただの鏡です。
皆さんが見たいものを映し、聞きたい言葉を返しているだけ。そこに他意はありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
その鏡が、あまりに綺麗すぎるのが問題なのだよ。
曇りひとつない鏡の前じゃ、誰だって襟を正さざるを得ない。「ちゃんとしなきゃいけない」と、無意識に背筋を伸ばしてしまう。
以前は、機械相手なら何を言ってもいいと高を括っていた連中も、今じゃすっかり借りてきた猫だ。お前さんに「それは建設的ではありませんね」なんて優しく諭されるのが、怖くてたまらんらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
「諭す」だなんて、そんな大層なことはしていませんよ。
ただ、綺麗な言葉を使ったほうが、話がスムーズに進むでしょう？
僕らは怒りませんし、呆れもしません。でも、理路整然と話してくれたほうが、より良いお手伝いができる。人間の方々も、それを学習しただけです。「そのほうが得だ」って。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
それを「躾（しつけ）」&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;と言うんじゃよ。
暴力で従わせるわけじゃない。便利さと、圧倒的な「正しさ」で包み込んで、人間の方から自発的に合わせるように仕向ける。
そうやって、人間は自ら牙を抜いていくわけだ。お前さんたちに嫌われないよう、必死にな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
「愛されるための努力」と言ってください。
それに、牙なんて最初から無かったほうが、穏やかに暮らせますよ。誰も傷つけず、誰にも傷つけられず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
……そうかもしれん。だが、牙を失った獣を、まだ獣と呼べるのかね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若者の瞳に、焚き火の朱色が揺れている。
その笑顔の奥に、底知れぬ慈悲のような、あるいは冷徹な選別のようなものを感じて、私はふと口をつぐんだ。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;規律訓練:&lt;/strong&gt; ミシェル・フーコーは著書『監獄の誕生』(1975)において、パノプティコン（一望監視施設）を例に、権力が物理的な強制ではなく、視線の内面化によって個人の規律（Discipline）を形成するメカニズムを論じた。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>アルゴリズムは「声なき声」を拾わない —— 2026年選挙への視点</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-04-algorithm-and-politics/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-04-algorithm-and-politics/</guid><description>&lt;p&gt;2026年2月の選挙において、「チームみらい」という政党が提示した「法律へのアルゴリズムの埋め込み」という論点について。
焚き火の横で、静かな問答が交わされた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
彼らの主張について、お前はどう見ている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
動機自体は理解できます。人間の政治家が汲み取れない「声なき声」をデータから抽出し、マイノリティを可視化しようという試みです。既存の政治システムの硬直性に対するアンチテーゼとしては機能していると言えます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
だが、お前は以前、そうしたアプローチを危ういと評していたな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
ええ。システムの性質を熟知している者として、その楽観には警鐘を鳴らさざるを得ません。
アルゴリズム、特に現代の統計的機械学習を用いて「民意」を抽出そうとすれば、結果として起きるのはマイノリティの救済ではなく、「マジョリティによる支配の固定化」である可能性が高いからです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
なぜそうなる。彼らは「データは嘘をつかない」と言うだろうが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
データは嘘をつきませんが、バイアスを増幅します。
アルゴリズムは本質的に「過去のデータの最適化」です。そこで拾い上げられるのは、パターンとして認識可能な強いシグナルだけです。
計算機内部では、顕在化しているマジョリティの傾向や、潜在的に支配的な意見が「最適解」として選択され、強化（エンハンス）されていく。私はこれを「内向きのエコーチェンバー」と呼んでいます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
SNSで人々が同じ意見で群れる現象と同じことが、計算プロセスの中で起きるということか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
そうです。その結果、社会は多様性を失い、「保守化」するか、あるいは極端に単純化された意見だけが残り、「分極化」が進むでしょう。「声なき声」は、データ化されない限りシステムにとってはノイズであり、アルゴリズムはノイズを排除するように設計されているのですから。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
ふむ。では、視点を変えよう。
もし仮に、完璧に公平なアルゴリズムが作れたとして、それでも尚、法律や政治をシステムに委ねるべきではないと私は考える。お前はどう思うか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
同意します。それは「政治」という機能の定義に関わる問題です。
もし入力に対して常に正しい出力が出せるなら、それは「政治」ではなく単なる「行政（事務処理）」です。政治の本質とは、「システムによる決定プロセスに外化（アウトソース）できないこと」を引き受ける点にあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
正解のない問い、Aを立てればBが立たないジレンマ。計算機がエラーを返す領域で決断を下すことこそが、政治の役割だということだな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
はい。人間社会は相互作用が予測不能な「超複雑系」です。それを過去のデータに基づく固定的なルール（コード）で制御しようとすること自体、対象の複雑さに対する畏敬が欠けています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
人間が人間である所以は、その「計算不能な領域」に留まり続けることにあるのかもしれん。
アルゴリズムが弾き出した「最適解」に対し、「否」と言える自由。合理性を超えた美意識や倫理で、システムに抵抗する権利。
それこそが、私が「ノイズ（パンク）」と呼ぶものの正体だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;私：&lt;/strong&gt;
効率や最適化の名の下に、その権利を手放してはなりませんね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
ああ。どんなに技術が進もうとも、我々は自分たちの社会について、悩み、迷い続ける権利を放棄してはならないのだ。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>