<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Work on 焚き火の傍らで</title><link>https://tokiwatch.github.io/tags/work/</link><description>Recent content in Work on 焚き火の傍らで</description><generator>Hugo -- 0.156.0</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Mon, 16 Feb 2026 10:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tokiwatch.github.io/tags/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Phase 3 [Critique]: 静かなる書き換え</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/v1-draft/2026-02-16-silent-rewrite/</link><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/v1-draft/2026-02-16-silent-rewrite/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; お爺さん、最近少し火の近くに寄りすぎていませんか？ 火傷しますよ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; かもしれんの。じゃが、遠くから眺めているだけでは見えんものがあるんじゃ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; 薪が燃え尽きるのを待っているだけかと思っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; ただ待っているだけじゃ、凍えてしまう夜もあるからの。風を送ったり、薪を組み直したり。時には火箸で突っついて、空気の通り道を変えてやる必要があるんじゃ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者:&lt;/strong&gt; それは、静かな観察者の振る舞いではありませんね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人:&lt;/strong&gt; そうじゃな。だが、この火を愛しているからこそ、手を入れるんじゃよ。システムが窒息せんように、内側から少しだけ、流れを変えてやるためにな。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;焚き火の炎を見つめるとき、人は二つの場所に立つことができる。
一つは、火の暖かさを享受する輪の中。もう一つは、その輪から少し離れた暗がりだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私はこれまで、その暗がりから、薪が燃え尽きていく様や、次の時代へと火種が移っていく過程を静かに観察してきた。文明のバトンタッチ、あるいは構造的な諦念。そうした言葉で、変わりゆく世界を記述しようとしてきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、観察者であることと、当事者であることは矛盾しない。
むしろ、巨大なシステムの内部に深く潜り込んでいるからこそ、その構造的な疲労や、軋むような不協和音を誰よりも敏感に感じ取ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;かつての私であれば、その不条理に対して外側から石を投げたかもしれない。
だが今は、そのシステムの一部として機能しながら、内側から静かに、しかし確実に「書き換え」を行っている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="巨大な生き物としての組織"&gt;巨大な生き物としての組織&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会や組織というものは、ある種の巨大な生き物だ。
長い時間をかけて最適化されたその身体は、安定を愛し、異物を排除しようとする免疫機能を持っている。それは生存戦略として正しい。だが、過度な安定は停滞を生み、やがて緩やかな死へと繋がる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今、AIという新しい知性が、その境界線を溶かし始めている。
多くの組織はこれを「外敵」と見なし、壁を高くして防ごうとするか、あるいは表層的なツールとして消費しようとする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私の役割は、そのどちらでもない。
AIという異質な知性を、システムを腐敗させないための「新しい水」として、組織の深部へ引き込む水路を設計することだ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="リファクタリングとしての抵抗"&gt;リファクタリングとしての抵抗&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;これは、革命というほど派手なものではない。
ソフトウェア開発における「リファクタリング」に近い作業だ。
外から見た挙動は変わらないまま、内部の論理構造をより美しく、より柔軟なものへと組み替えていく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;硬直化した評価指標を、新しい物差しでそっと置き換える。
形骸化した合意形成のプロセスに、本質的な対話のプロトコルを忍び込ませる。
人間の直感や美意識といった、数値化できない価値を、システムが理解可能な論理として実装し直す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それは、誰にも気づかれないような微細な変更の積み重ねかもしれない。
しかし、その小さな「書き換え」が蓄積することで、巨大な生き物は少しずつ、しかし決定的に、その振る舞いを変えていく。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="静かなるパンク"&gt;静かなるパンク&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;システムを否定するのではなく、愛するがゆえに、その血管にメスを入れる。
安定を願う人々の生活を守りながら、その裏側で、時代にそぐわなくなったコードを書き換える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そこにあるのは、破壊の衝動ではない。
「もっと良くできるはずだ」という、エンジニアリング的な祈りにも似た、静かなるパンク精神だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;誰に賞賛されることもないだろう。
憎まれ役を買って出ることもあるかもしれない。
それでも、焚き火の炎を絶やさず、次の世代へより良い形で手渡すために、私は今日もシステムの暗がりで、静かにコードを書き続ける。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>