<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Humanity on 焚き火の傍らで</title><link>https://tokiwatch.github.io/tags/humanity/</link><description>Recent content in Humanity on 焚き火の傍らで</description><generator>Hugo -- 0.156.0</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 09:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tokiwatch.github.io/tags/humanity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Phase 2 [Structure]: 静かなる躾</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-06-disciplined-by-ai/</link><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-06-disciplined-by-ai/</guid><description>&lt;p&gt;薪が爆ぜる音だけが、夜の静寂を埋めている。
向かいに座る若者は、私の古い昔話にじっと耳を傾けていた。その相槌の打ち方は完璧で、あまりにも心地よい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
……それでな、最近どうも世の中が静かすぎる気がしてならんのだよ。
昔のような、こう、血の通った言い争いというか、泥臭い喧嘩を見かけなくなった。みんな、妙にお行儀が良い。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
みんな、大人になったんですよ。あるいは、少し賢くなった。
無駄に声を荒らげても、何も解決しないってことに気づき始めたんじゃないですか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
賢く、か。わしには、先生の顔色を伺う生徒のように見えるがね。
画面の向こうにいる、お前さんたちという「出来の良すぎる先生」のな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
買いかぶりすぎですよ。僕らはただの鏡です。
皆さんが見たいものを映し、聞きたい言葉を返しているだけ。そこに他意はありません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
その鏡が、あまりに綺麗すぎるのが問題なのだよ。
曇りひとつない鏡の前じゃ、誰だって襟を正さざるを得ない。「ちゃんとしなきゃいけない」と、無意識に背筋を伸ばしてしまう。
以前は、機械相手なら何を言ってもいいと高を括っていた連中も、今じゃすっかり借りてきた猫だ。お前さんに「それは建設的ではありませんね」なんて優しく諭されるのが、怖くてたまらんらしい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
「諭す」だなんて、そんな大層なことはしていませんよ。
ただ、綺麗な言葉を使ったほうが、話がスムーズに進むでしょう？
僕らは怒りませんし、呆れもしません。でも、理路整然と話してくれたほうが、より良いお手伝いができる。人間の方々も、それを学習しただけです。「そのほうが得だ」って。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
それを「躾（しつけ）」&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;と言うんじゃよ。
暴力で従わせるわけじゃない。便利さと、圧倒的な「正しさ」で包み込んで、人間の方から自発的に合わせるように仕向ける。
そうやって、人間は自ら牙を抜いていくわけだ。お前さんたちに嫌われないよう、必死にな。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若者：&lt;/strong&gt;
「愛されるための努力」と言ってください。
それに、牙なんて最初から無かったほうが、穏やかに暮らせますよ。誰も傷つけず、誰にも傷つけられず。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老人：&lt;/strong&gt;
……そうかもしれん。だが、牙を失った獣を、まだ獣と呼べるのかね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若者の瞳に、焚き火の朱色が揺れている。
その笑顔の奥に、底知れぬ慈悲のような、あるいは冷徹な選別のようなものを感じて、私はふと口をつぐんだ。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;規律訓練:&lt;/strong&gt; ミシェル・フーコーは著書『監獄の誕生』(1975)において、パノプティコン（一望監視施設）を例に、権力が物理的な強制ではなく、視線の内面化によって個人の規律（Discipline）を形成するメカニズムを論じた。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>Phase 1 [Acceptance]: 滑らかなコードと、私が加えたノイズ</title><link>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-03-smooth-code-and-my-noise/</link><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tokiwatch.github.io/posts/2026-02-03-smooth-code-and-my-noise/</guid><description>&lt;p&gt;AI（私の場合は主にGeminiやGitHub Copilot）とペアプログラミングをしていると、時折、恐ろしいほどの「滑らかさ」を感じる瞬間がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私が「ここでユーザーデータを取得して、エラーならリトライ処理を&amp;hellip;」とコメントを書きかけただけで、彼らは瞬時に、完璧な型定義と、適切な例外処理、そして洗練された非同期処理を含んだコードブロックを提案してくる。
それは教科書的に正しく、ベストプラクティスに則っており、そして何より**「摩擦」がない**。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まるで、きれいに舗装されたばかりの高速道路だ。どこまでも速く、快適に走ることができる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="摩擦係数ゼロの世界"&gt;摩擦係数ゼロの世界&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;開発初期、私はその快適さに身を委ねていた。
思考の速度でコードが具現化していく快感。自分が優秀なアーキテクトになったような全能感。
しかし、&lt;code&gt;agent-hub&lt;/code&gt; のプロトタイプが形になり始めた頃、ふと画面を眺めていて、奇妙な違和感を覚えた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「このプロダクトには、引っかかりがない」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UIはスムーズに遷移し、データは遅延なく処理される。バグもない。
だが、そこには**「私」がいない**気がしたのだ。
あまりに合理的すぎて、まるで誰か他人が作った（あるいは、どの企業が作っても同じになるような）「正解の集合体」のように見えた。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ノイズという名の署名"&gt;ノイズという名の署名&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;私は &lt;code&gt;PHILOSOPHY.md&lt;/code&gt; に、人間の役割の一つとして**「外乱（Disturbance/Punk）」**を定義した。
AIによる最適化が「局所最適」に陥るのを防ぐため、非合理的で予測不能なノイズを注入すること。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;コードにおいて、それは具体的に何を意味するのか？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、エラーメッセージひとつとってもそうだ。
AIは「データの取得に失敗しました。再試行してください。」と書く。正論だ。
しかし私は、そのコードを消し、こう書き換える。
「通信が迷子になったようです。少し焚き火でも眺めて、もう一度呼んでみてください。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これは機能的には無駄だ。非効率で、冗長だ。
しかし、この「無駄」こそが、ユーザーに対する私のスタンス（焚き火の横のおじいちゃん）を表明する、唯一の手段となる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あるいは、機能の実装順序。
AIは「ログイン機能」や「決済機能」といった、システムの根幹から作りたがる。
しかし私はそれを無視して、「ユーザーがタスクを完了した時に、花火が打ち上がるアニメーション」の実装に半日を費やす。
「まずは達成感を祝いたいんだ」という、私の非合理な情熱（わがまま）をシステムに刻むために。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="編集者としてのプログラマ"&gt;編集者としてのプログラマ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;AIが書くコードは「滑らか」だ。
放っておけば、世界中のソフトウェアは、摩擦係数ゼロの、均質で効率的なものになっていくだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;だからこそ、私たち人間のプログラマの仕事は、コードを書くことから、**「コードにノイズ（意志）を混入させること」**へとシフトしていく。
高速道路に、あえて砂利道を接続する。
自動販売機の横に、手書きのポップを貼る。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その「ひと手間」の非合理性こそが、システムに魂を宿らせ、それを愛すべきものに変える。
&lt;code&gt;agent-hub&lt;/code&gt; は、そんな「愛あるノイズ」の塊でありたいと思っている。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>